
\chapter*{Toelating tot bruikleen}

\vspace{1.5cm}

\noindent
``De auteur geeft de toelating deze scriptie voor consultatie beschikbaar
te stellen en delen van de scriptie te kopi\"eren voor persoonlijk
gebruik.\\
Elk ander gebruik valt onder de beperkingen van het auteursrecht,
in het bijzonder met betrekking tot de verplichting de bron uitdrukkelijk
te vermelden bij het aanhalen van resultaten uit deze scriptie.''

\addvspace{4cm}

\noindent Jasper Vaneessen, juni 2017

\chapter{Voorwoord}

\begin{slshape}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\small\normalsize

Vele mensen hebben meegeholpen aan de totstandkoming van deze masterproef. Ik wil graag van de gelegenheid gebruik maken om hen te bedanken.

\npar Eerst en vooral zou ik graag mijn promotor, prof. dr. ir. Joni Dambre, willen bedanken voor haar uitstekende begeleiding tijdens het opstellen van dit werk. Haar inzicht en kritische vragen hebben een duidelijke meerwaarde met zich meegebracht.

\npar Ook wil ik graag mijn begeleider, Lionel Pigou, bedanken voor het delen van zijn expertise, zijn passie en interesse voor machine learning en voor alle raad tijdens afgesproken en onafgesproken momenten. 

\npar Vervolgens wil ik graag een woord van dank richten tot mevrouw Leen Brouns, bij wie ik terecht kon met vragen en zorgen doorheen mijn opleiding.

\npar Voor het nalezen van deze scriptie wil ik graag Joke Van Eessen, Lionel Pigou, Tomas Dupont en Jan Delaeter bedanken.

\npar Graag bedank ik ook mijn ouders en zus, voor hun geduld, steun en vertrouwen tijdens het vervolmaken van mijn opleiding. 

\npar Ten slotte bedank ik graag in het bijzonder mijn vriendin, Joke. Voor haar eeuwige geduld, haar geruststellende woorden en haar luisterend oor waar ik altijd op kan rekenen.


\addvspace{4cm}

\noindent Jasper Vaneessen, juni 2017
\end{slshape}

